\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n°12 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	
	\subsection*{Question 1}
	
	
\begin{align*}
	f(x)& = 0,5(x - 2)^2 - 8\\
	& = 0,5(x - 2)^2 - 0,5 \times 16 = 0,5 \left[ (x - 2)^2 - 16 \right] \\
	&= 0,5(x - 2 + 4)(x - 2 - 4)\\
	& = 0,5(x + 2)(x - 6)
\end{align*}
La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 2}
On sait que $u_n = u_0 + nr$, donc en particulier :\\
$u_{10} = u_0 + 10 \times 0,5$, donc $-4 = u_0 + 5 \iff u_0 = -9$.\\
 Alors $u_2 = u_0 + 2r = -9 + 1 = -8$.\\
La réponse correcte est \textbf{d.}
	
	\subsection*{Question 3}
	
Pour $x \neq -2$, $f$ est dérivable et
\begin{align*}
	f'(x) &= \dfrac{2(x + 2) - (2x - 1)}{(x + 2)^2}\\
	& = \dfrac{2x + 4 - 2x + 1}{(x + 2)^2} \\
	&= \dfrac{5}{(x + 2)^2}
\end{align*}
	
	La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\subsection*{Question 4}
Une équation de la droite $\Delta$ est $2x + y + c = 0$ \\
et comme $A(-1 ; 3) \in \Delta \iff -2 + 3 + c = 0 \iff c = -1$, \\
une équation de $\Delta$ est $2x + y - 1 = 0$. (ou $-2x - y + 1 = 0$)\\
La réponse correcte est \textbf{d.}
	
	\subsection*{Question 5}
$M(x ; y) \in C \iff AM^2 = 3^2 \iff (x - 2)^2 + (y - 4)^2 = 9 \iff x^2 + y^2 - 4x - 8y + 11 = 0$.\\La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
\subsection*{1. a. Calculer $u_1$ et $u_2$.}
	
	\[
	u_1 = 300 \times 1,05 + 15 = 315 + 15 = 330
	\]
	\[
	u_2 = 330 \times 1,05 + 15 = 346,5 + 15 = 361,5
	\]
	
	\subsection*{b. Montrer que la suite $(u_n)$ ainsi définie, n'est ni arithmétique ni géométrique.}
	
	\[
	u_1 - u_0 = 30 \quad \text{et} \quad u_2 - u_1 = 31,5 \quad \Rightarrow \quad \text{la suite n'est pas arithmétique.}
	\]
	\[
	\dfrac{u_1}{u_0} = \dfrac{330}{300} = 1,1 \quad \text{et} \quad \dfrac{u_2}{u_1} = \dfrac{361,5}{330} \approx 1,095 \quad \Rightarrow \quad \text{la suite n'est pas géométrique.}
	\]
	

	
	\subsection*{2. On considère la suite $(v_n)$, définie pour tout entier naturel $n$, par : $v_n = u_n + 300$.}
	
	\subsubsection*{a. Calculer $v_0$, puis montrer que la suite $(v_n)$ est géométrique de raison $q = 1,05$.}
	
	\[
	v_0 = u_0 + 300 = 300 + 300 = 600
	\]
	\[
	v_{n+1} = u_{n+1} + 300 = 1,05u_n + 15 + 300 = 1,05u_n + 315 = 1,05(u_n + 300) = 1,05v_n
	\]
	
	\subsubsection*{b. Pour tout entier naturel $n$, exprimer $v_n$ en fonction de $n$, puis montrer que $u_n = 600 \times 1,05^n - 300$.}
	
	L'égalité $v_{n+1} = 1,05v_n$ vraie pour tout naturel $n$, montre que la suite $(v_n)$ est géométrique de raison $q = 1,05$ de premier terme 600.
	
	On sait qu'alors, quel que soit $n \in \mathbb{N}$, $v_n = 600 \times 1,05^n$.
	
	\subsection*{3. Est-il correct d'affirmer que la surface envahie par les chardons aura doublé au bout de 8 semaines ? Justifier la réponse.}
	
	On a $v_8 = 600 \times 1,05^8 \approx 886,473$.
	
	Or $v_8 = u_8 + 300 \iff u_8 = v_8 - 300 \approx 886,473 - 300 \approx 536,5$ soit moins du double de la surface initiale.
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
		
	
	Dans la figure ci-dessous, on a tracé $C_f$ la courbe représentative d'une fonction $f$ définie et dérivable sur $\mathbb{R}$ ainsi que les tangentes à $C_f$ aux points d'abscisses respectives $-2$, $-1$ et 0.
	
\subsection*{1. Compléter le tableau de valeurs ci-dessous. }
	
	\[
	\begin{array}{|c|c|c|c|}
		\hline	x & -2 & -1 & 0 \\
		\hline
		f(x) & 1 & 1 & 1 \\
		\hline
		f'(x) & 2 & -1 & 2 \\
			\hline
	\end{array}
	\]
	

	\subsection*{2. a. Calculer $f'(x)$, pour tout réel $x$.}
	
	On a sur $\mathbb{R}$, $f'(x) = 3x^2 + 6x + 2$.
	
	\subsubsection*{b. Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'équation : $f'(x) = 0$.}
	
	$f'(x) = 0 \iff 3x^2 + 6x + 2 = 0$, \\
	on a $\Delta = 36 - 24 = 12 = (2\sqrt{3})^2 > 0$.
	
	L'équation a donc deux solutions :
	\[
	x_1 = \dfrac{-6 + 2\sqrt{3}}{6} = \dfrac{-3 + \sqrt{3}}{3} \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{-6 - 2\sqrt{3}}{6} = \dfrac{-3 - \sqrt{3}}{3}
	\]
	
	\subsection*{3. Dresser le tableau de variations de la fonction $f$.}
	
	On sait que $f'(x) > 0$, sauf sur l'intervalle $\left] \dfrac{-3 - \sqrt{3}}{3} ; \dfrac{-3 + \sqrt{3}}{3} \right[$ où $f'(x) < 0$.
	
	Donc $f$ est croissante sauf sur l'intervalle $\left] \dfrac{-3 + \sqrt{3}}{3} ; \dfrac{-3 + \sqrt{3}}{3} \right[$ où elle est décroissante.
	
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
		\tkzTabInit{$x$/1,$f'(x)$/1,$f(x)$/3}{$-\infty$,$\dfrac{-3 - \sqrt{3}}{3}$,$\dfrac{-3 + \sqrt{3}}{3}$, $+\infty$}
		\tkzTabLine{,+,z,-,z, +}
		\tkzTabVar{-/,+/$1+\dfrac{2\sqrt3}{9}$,-/$1-\dfrac{2\sqrt3}{9}$,+/}
	\end{tikzpicture}
\end{center} 


	
	\subsection*{4. Le point $S(-4 ; -3)$ appartient-il à la tangente à la courbe représentative de $f$ au point d'abscisse $x = -2$ ?}
	
	Équation de la tangente au point $(-2 ; f(-2))$.
	
	On a $f(-2) = (-2)^3 + 3 \times (-2)^2 + 2 \times (-2) + 1 = -8 + 12 - 4 + 1 = 1$.
	
	$f'(-2) = 3 \times (-2)^2 + 6 \times (-2) + 2 = 2$.
	
	La tangente $(T)$ en $S$ a pour équation :
	\begin{align*}
&	M(x ; y) \in (T)\\
	 \iff& y - f(-2) = f'(-2)(x - (-2))\\
	 \iff& y - 1 = 2(x + 2)\\
	 \iff& y = 2x + 4 + 1 \\
	\iff &y = 2x + 5
	\end{align*}
	
	Donc $S(-4 ; -3) \in (T) \iff -3 = 2 \times (-4) + 5 \iff -3 = -8 + 5$ qui est vraie.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	

	\subsection*{1. On note $X$ la variable aléatoire qui prend pour valeur le nombre total de buts marqués à l'issue de cette série de tirs par Karim.}
	
	\subsubsection*{a. Réaliser un arbre pondéré permettant de décrire toutes les issues possibles.}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			[level 1/.style={level distance=2cm,
				sibling distance=4cm},
			level 2/.style={level distance=2.5cm,
				sibling distance=2cm},
			level 3/.style={level distance=2.5cm,
					sibling distance=1cm}]
			\node {} [grow'=right]
			child {node {$M$}
				child {node {$M$}
						child {node {$M$}
						edge from parent node[above] {$0,7$}
					}
					child {node {$R$}
						edge from parent node[below] {$0,3$}
					}
				edge from parent node[above] {$0,7$}
				}
				child {node {$R$}
						child {node {$M$}
						edge from parent node[above] {$0,7$}
					}
					child {node {$R$}
						edge from parent node[below] {$0,3$}
					}
				edge from parent node[below] {$0,3$}
				}
				edge from parent node[above] {$0,7$}
			}
			child {node {$R$}
				child {node {$M$}
						child {node {$M$}
						edge from parent node[above] {$0,7$}
					}
					child {node {$R$}
						edge from parent node[below] {$0,3$}
					}
					edge from parent node[above] {$0,7$}
				}
				child {node {$R$}
						child {node {$M$}
						edge from parent node[above] {$0,7$}
					}
					child {node {$R$}
						edge from parent node[below] {$0,3$}
					}
					edge from parent node[below] {$0,3$}
				}
				edge from parent node[below] {$0,3$}
			}
			;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

	
	\subsubsection*{b. Déterminer la loi de probabilité de $X$.}
	
	$X$ peut prendre les valeurs 0, 1, 2 et 3.
	
	\[
	\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
			X & 0 & 1 & 2 & 3 \\
		\hline
		P(X = x_i) & 0,027 & 0,189 & 0,441 & 0,343 \\
			\hline
	\end{array}
	\]
	
	\subsubsection*{c. Calculer l'espérance $\mathbb{E}(X)$ de la variable aléatoire $X$.}
	
	\[
	\mathbb{E}(X) = 0 \times 0,027 + 1 \times 0,189 + 2 \times 0,441 + 3 \times 0,343 = 0,189 + 0,882 + 1,029 = 2,100
	\]
	
	Sur un grand nombre de tirs, Karim en réussira 21 sur 30.
	
	\subsection*{2. On propose à un spectateur le jeu suivant : il mise 15 € avant la série de tirs au but de Karim ; chaque but marqué par Karim lui rapporte 6 €, et chaque but manqué par Karim ne lui rapporte rien.}
	
	\subsubsection*{a. Exprimer $Y$ en fonction de $X$.}
	
	On a $Y = 6X - 15$. Les valeurs de $Y$ sont donc : -15, -9, -3 et 3.
	
	\subsubsection*{b. Calculer l'espérance $\mathbb{E}(Y)$ de la variable aléatoire $Y$. Interpréter ce résultat dans le contexte de l'énoncé.}
	
	\[
	\mathbb{E}(Y) = -15 \times 0,027 - 9 \times 0,189 - 3 \times 0,441 + 3 \times 0,343 = -0,405 - 1,701 + 1,029 = -2,4
	\]
	
	Cela signifie qu'en moyenne sur un grand nombre de tirs, le spectateur perdra 2,40 € par série de trois tirs. Le jeu est inéquitable.
	
\end{document}
